<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="soumik">
        owner CEO
    </string>

    <string name="problemA1desc">
        ইউজারের থেকে একটি ইন্টিজার নাম্বার ইনপুট নাও।
\nসেটার বর্গ সংখ্যা আউটপুট দাও।
    </string>
    <string name="problemA1input">
        10\n\n20
    </string>
<string name="problemA1output">
        100\n\n400
    </string>

    <string name="problemA2desc">
        তোমার ছোটভাই ক্লাস টুতে পড়ে।একদিন সে তোমায় এসে বললো হোমওয়ার্কের জন্য তার যোগ,বিয়োগ,গুণ,ভাগ করা লাগবে,সেজন্য তোমার সাহায্য দরকার ।
        কোডিং নিয়ে ব্যস্ত থাকায় তাকে সাহায্য করার খুব বেশি সময় নেই তোমার।\n\nএখন তাকে সাহায্য করার জন্য একটি প্রোগ্রাম তৈরি করো,যেটা দুইটা সংখ্যা ইনপুট নিবে এবং সংখ্যা দুটির যোগফল,বিয়োগফল এবং গুণফল আউটপুট হিসেবে দিবে।আউটপুট ফরমেট sample output এর মতো হবে।
        \n
    </string>
    <string name="problemA2input">
        20 10\n\n15 5
    </string>
<string name="problemA2output">
        sum is : 30\ndifference is : 10\nproduct is : 200\n\nsum is : 20\ndifference is : 10\nproduct is : 75\n
    </string>
<string name="problemA3desc">
        ব্যাটল অফ নিউইয়র্কে টনি স্টার্ককে একটা মিসাইল নিয়ে Chitauri দের খোলা পোর্টালে এটাক করতে হয়।\n\n
    প্রোগ্রামে টনি স্টার্কের আদিবেগ u,ফ্লাইটের সময় t আর ত্বরণ a ইনপুট হিসেবে নাও,আউটপুট হিসেবে প্রিন্ট হবে টনি স্টার্কের ট্রাভেল করা উচ্চতা h.\n
N.B. h=ut+(1/2)at<sup>2</sup>
    </string>
    <string name="problemA3input">
        10 5 10
    </string>
<string name="problemA3output">
        175
      </string>
<string name="problemB1desc">
    ব্রুস ব্যানার একটা এক্সিডেন্টাল এক্সপেরিমেন্টে হাল্কে ট্রার্ন্সফর্মড হয়ে যায়।যখনই তার রাগ নিয়ন্ত্রণের বাইরে চলে যায়,তখনই সে হাল্কে ট্রান্সফর্মড হতে শুরু করে।
তার রাগ মাপার জন্য টনি স্টার্ক একটা আর্টিফিশিয়াল ইন্টিলিজেন্সযুক্ত যন্ত্র তৈরি করেন।ব্যানারের রাগের মাত্রা যখনই 300 পেরিয়ে যাবে তখনই সে হাল্কে পরিণত হওয়া
শুরু করবে।তুমি একজন প্রোগ্রামার,তোমাকে দায়িত্ব দেয়া হয়েছে ব্রুস হাল্কে পরিণত হচ্ছে কিনা সেটা পর্যবেক্ষণ করার জন্য।\n\n
এখন একটি প্রোগ্রাম লিখো যেটা ব্যানারের রাগের মাত্রা ইনপুট হিসেবে নিবে এবং তার অবস্থার আউটপুট দিবে।
ব্যানার হাল্কে পরিণত হলে প্রিন্ট হবে "Hulk smash!",নাহলে প্রিন্ট হবে "It's Bruce".
    </string>
    <string name="problemB1input">
        100\n\n301\n\n300\n\n30
    </string>
<string name="problemB1output">
        It\'s Bruce\n\nHulk smash!\n\nIt\'s Bruce\n\nIt\'s Bruce
      </string>
<string name="problemB2desc">
    নাহিদের একটা দুঃখ হলো,তার জন্মদিন ২৯শে ফেব্রুয়ারি।দিনটা চারবছরে মাত্র একবার আসে,শুধু লিপ ইয়ারগুলোতে।যেকারণে চারবছরে মাত্র একবার বার্থডে
সেলিব্রেট করতে পারে সে।এখন সে জানতে চাইছে কোন কোন বছরে সে বার্থডে সেলিব্রেট করতে পারবে।বন্ধু হিসেবে তোমার তাকে একটি প্রোগ্রাম লিখে দিতে হবে যেটা
বলে দিবে নাহিদ বার্থডে সেলিব্রেট করতে পারবে কিনা।\n\n
প্রোগ্রামটি ইনপুট হিসেবে একটা ইন্টিজার সংখ্যা নিবে যেটা।বছরটি লিপ ইয়ার হলে প্রিন্ট হবে  \"Congratulations,it\'s your birthday\",
নাহলে প্রিন্ট হবে \"OOPs,no celebration this year\".
    </string>
    <string name="problemB2input">
        2008\n\n2010\n\n2014
    </string>
<string name="problemB2output">
        Congratulations,it\'s your birthday\n\nOOPs,no celebration this year\n\nOOPs,no celebration this year
      </string>
<string name="problemB3desc">
    ধরো, তুমি তোমার রিলেটিভ এর বাসায় বেড়াতে গিয়েছো। তোমার দুই বছরের ছোট্ট কাজিন \'আইরিশ\' কোন শব্দ উচ্চারন করতে পারে না। সে শুধু কয়েকটি অক্ষর উচ্চারন করতে পারে।
তোমার ছয় বছরের ছোটভাই \'রিফাত\' বেশ ভালো ছাত্র। এখন, রিফাতের বলতে হবে আইরিশ যে শব্দগুলো উচ্চারন করেছে সেগুলো vowel নাকি consonant.
    </string>
    <string name="problemB3input">
        g\n\no
    </string>
<string name="problemB3output">
        consonant\n\nvowel
      </string>
<string name="problemB4desc">
    ধরো, তোমার বাবা তোমাকে ব্যাংক থেকে কিছু টাকা তুলে নিয়ে আসতে বললেন ।
    এখন তোমাকে ব্যাংক থেকে টাকা নিয়ে আসতে হবে , কিন্তু তুমি চাচ্ছো সবচেয়ে কম নোট দিয়ে টাকা তুলে আনতে ।\n
    ব্যাংক এ ১ টাকা ,২ টাকা , ৫ টাকা ,১০ টাকা, ২০ টাকা ,৫০ টাকা , ১০০ টাকা আছে ।এখন তুমি সবচেয়ে কম কতো  নোট দিয়ে সবটাকা তুলে আনতে পারবে?\n\n
    ইনপুট একটি ইন্টিজার নাম্বার যা টাকা নির্দেশ করে এবং আউটপুট হবে আরেকটি ইন্টিজার নাম্বার যা  সর্বনিম্ন কতটি নোট প্রয়োজন তা প্রকাশ করবে ।
    </string>
    <string name="problemB4input">
100\n\n135\n\n65
    </string>
<string name="problemB4output">
        1\n\n4\n\n3\n
      </string>
    <string name="problemC1desc">
    তুমি একটি পার্টিতে গিয়েছো। সেই পার্টির হোস্ট তোমার পরিচিত। উনার নাম \'নিকোলাস প্রাইম\'।
    পার্টি শেষে উনার সাথে বেশ কিছুক্ষন কথা বলার পর তিনি তোমাকে বললেন প্রাইম সংখ্যাগুলো বলার জন্য।
এখন তুমি তোমার সুবিধার জন্য একটি প্রোগ্রাম বানাবে যেটা বলতে পারবে একটি সংখ্যা মৌলিক(প্রাইম) নাকি মৌলিক না।
নোটঃ প্রাইম বা মৌলিক সংখ্যা হল সেসব সংখ্যা যাকে শুধু ১ এবং ঐ সংখ্যা দিয়েই ভাগ করা যায় এবং আর কোন সংখ্যা দিয়ে ভাগ করা যায় না। [ ১ মৌলিক সংখ্যা নয় ]
    </string>
    <string name="problemC1input">
7\n\n11\n\n24
    </string>
    <string name="problemC1output">
        Prime\n\nPrime\n\nNot prime
      </string>
    <string name="problemC2desc">
    প্যালিন্ড্রম হল এমন কিছু নাম্বার যাদের উল্টালেও একই থাকে । যেমন , ১০১ একটি প্যালিন্ড্রম নাম্বার , কারণ ১০১ কে উল্টালেও ১০১-  ই থাকে।\n\n
    এখন তোমাকে এমন একটি  প্রোগ্রাম বানাতে হবে , যেখানে একটি ইন্টিজার নাম্বার ইনপুট দিলে বলে দিবে , নাম্বারটি প্যালিন্ড্রম কিনা ?
    </string>
    <string name="problemC2input">
501\n\n1001
    </string>
    <string name="problemC2output">
NO\n\nYes
      </string>
    <string name="problemC3desc">
    ধরো, তুমি একজন মুভিখোর। October Sky মুভি দেখার পর থেকে তুমি Jake Gyllenhall এর ফ্যান হয়ে গেছো। এরপর তুমি Jake Gyllenhall এর সব মুভিই দেখে ফেলেছো।
    তুমি জানো তিনি একজন Perfectionist. \n\n
এখন তোমার ইচ্ছে হয়েছে একটি সংখ্যা পার্ফেক্ট কিনা তা জানার জন্য। তাই তুমি একটি প্রোগ্রাম বানাবে যেটা পার্ফেক্ট সংখ্যা নির্ধারন করবে।
    ইনপুটে তুমি একটি সংখ্যা নিবে এবং সংখ্যাটি যদি পার্ফেক্ট হয় তাহলে আউটপুটে দেখাবে "Jake Gyllenhall is perfect."
    আর যদি সংখ্যাটি পার্ফেক্ট না হয় তাহলে আউটপুটে দেখাবে "Nobody is perfect." \n\n
নোটঃ Perfect number হল একটি সংখ্যা যেটি তার ভাজকগুলোর (ঐ সংখ্যাটি ছাড়া) যোগফলের সমান।
২৮ একটি পার্ফেক্ট নাম্বার। কেননা, ১+২+৪+৭+১৪=২৮.
    </string>
    <string name="problemC3input">
28\n\n15\n\n6
    </string>
    <string name="problemC3output">
Jake Gyllenhall is perfect.\n\nNobody is perfect.\n\nJake Gyllenhall is perfect.
      </string>
    <string name="problemC4desc">
    তোমার ছোটভাই ক্লাস টুতে পড়ে।নামতা নিয়ে তার খুব সমস্যা হচ্ছে।\n
    তোমার তাকে একটা প্রোগ্রাম বানিয়ে দিতে হবে যেটা একটি ইন্টিজার সংখ্যা ইনপুট নিবে এবং আউটপুট হিসেবে প্রিন্ট হবে ঐ সংখ্যার নামতা।
    </string>
    <string name="problemC4input">
10
    </string>
    <string name="problemC4output">
    10*1=10\n10*2=20\n10*3=30\n10*4=40\n10*5=50\n10*6=60\n10*7=70\n10*8=80\n10*9=90\n10*10=100
      </string>

    <string name="problemD1desc">
    একটি অ্যারে যেখানে অনেকগুলো ইন্টিজার সংখ্যা আছে৷
তোমার কাজ হচ্ছে ঐ অ্যারে থেকে একটি সংখ্যা খুজে বের করা এবং সংখ্যাটি অ্যারের কত নাম্বার ইনডেক্সে আছে সেটা প্রিন্ট করা।\n\n
ইনপুট হিসেবে প্রথমে অ্যারেতে কতগুলো সংখ্যা আছে তা নিবে, পরে অ্যারের সংখ্যাগুলো ইনপুট নিবে এবং যে সংখ্যাকে খুজে বের করতে চাও সে সংখ্যা ইনপুট নিবে।
আউটপুট প্রিন্ট করার জন্য নিচের sample output দেখো।
    </string>
    <string name="problemD1input">
6 \n5 11 9 17 2 4\n17\n\n5\n8 5 13 9 16\n10
    </string>
<string name="problemD1output">
        17 found at index 3\n\nThe query is unsuccessful
      </string>
<string name="problemD2desc">
    তোমাকে অনেকগুলো ইন্টিজার সংখ্যা ইনপুট দেওয়া হবে , তোমাকে সেগুলো ছোট থেকে বড় অনুযায়ী প্রিন্ট করতে হবে ।\n\n
    ইনপুট  হিসেবে একটি ইন্টিজার সংখ্যা n দেওয়া হবে যা সর্বোমোট কতটি সংখ্যা দেওয়া হবে তা নির্দেশ করবে , তারপর হবে  n সংখ্যক  ইনপুট দেওয়া হবে ।
    তোমাকে আউটপুট হিসেবে  সংখ্যা গুলোকে ছোট থেকে বড় প্রিন্ট করতে হবে  ।
    </string>
    <string name="problemD2input">
5\n4 2 1 3 9
    </string>
<string name="problemD2output">
1 2 3 4 9
      </string>
<string name="problemD3desc">
    !, @, #, $, %, ^, &amp;, *, (, ), _, +, {, } হল কিছু স্পেশাল ক্যারেক্টার। একটি স্ট্রিংয়ে এরকম স্পেশাল ক্যারেক্টার থাকতে পারে।
    তোমার কাজ হচ্ছে স্ট্রিংয়ের মধ্যে যেসব স্পেশাল ক্যারেক্টার রয়েছে সেগুলো বাদে বাকি পুরো স্ট্রিং প্রিন্ট করা। নিচে sample input, output দেখে নাও।
    </string>
    <string name="problemD3input">
\@DB$A^A}}\n\n*Bla%c*ke$# o&amp;uT!
    </string>
<string name="problemD3output">
DBAA\n\nBlacked ouT
      </string>
    <string name="problemD4desc">
    স্ট্রিং হল কতগুলো ক্যারেক্টারের সমষ্টি। একটি স্ট্রিংয়ে একটি ক্যারেক্টার কয়েকবার থাকতে পারে।
        যেমনঃ "Hello Bangladesh" স্ট্রিংয়ে e, a দুইবার, l(এল) তিনবার, o একবার আছে।\n তোমার কাজ হচ্ছে একটি স্ট্রিংয়ে একটি ক্যারেক্টার কতবার আছে তা বের করা।\n\n
        এখন তুমি একটি স্ট্রিং ইনপুট নিবে এবং পরে একটি ক্যারেক্টার ইনপুট নিবে। আউটপুট হিসেবে ক্যারেক্টারটি কতবার স্ট্রিংয়ে আছে তা প্রিন্ট করবে।
    </string>
    <string name="problemD4input">
        Hey Jude.\n j \n\n i am a Programmer.\n m\n\nSilicon Valley\n e \n
    </string>
<string name="problemD4output">
0\n\n3\n\n1
      </string>
<string name="problemE1desc">
    ইনপুটে দুটি সংখ্যা দেয়া থাকবে। রিকার্শন ব্যবহার করে ঐ দুটি সংখ্যার মধ্যের সবগুলো সংখ্যার যোগফল আউটপুট দেখাতে হবে।\n\nনিচে Sample input, output দেখে নাও।\n
    </string>
    <string name="problemE1input">
5 12\n\n11 18
    </string>
<string name="problemE1output">
68\n\n116
</string>
<string name="problemE2desc">
তুমি ইনপুট হিসেবে একটি সংখ্যা নিবে। রিকার্শন ব্যবহার করে সংখ্যাটির ফ্যাক্টোরিয়াল আউটপুটে দেখাতে হবে।\n\n নোটঃ কোন সংখ্যার ফ্যাক্টোরিয়াল হল ১ থেকে ঐ সংখ্যাটি পর্যন্ত সবগুলো সংখ্যার গুনফল৷ যেমনঃ 5! = 1*2*3*4*5\n
    </string>
    <string name="problemE2input">
 6\n\n11
    </string>
<string name="problemE2output">
720\n\n39916800
</string>
<string name="problemE3desc">
ফিবোনাক্কি সিরিজে কোনো সংখ্যা তার আগের দুটি সংখ্যার যোগফলে নির্ধারণ হয়। যেমন- ০,১, ১, ২, ৩, ৫, ৮, ১৩, ২১...... এভাবে চলতে থাকবে।\n\n
    এখন, তুমি একটি সংখ্যা ইনপুট নিবে এবং আউটপুট হিসেবে ইনপুট সংখ্যার সমান ফিবোনাক্কি সিরিজ প্রিন্ট করতে হবে। যদি ইনপুটে ৫ নাও তাহলে প্রিন্ট করতে হবে ০,১,১,২,৩.
    </string>
    <string name="problemE3input">
 8\n\n11
    </string>
<string name="problemE3output">
0 1 1 2 3 5 8 13\n\n0 1 1 2 3 5 8 13 21 34 55
</string>

</resources>